【移交逃犯】涂謹申形容新修訂「醉翁之意不在酒」 衝擊法治影響超23條

【移交逃犯】涂謹申形容新修訂「醉翁之意不在酒」 衝擊法治影響超23條

3小時前
即時要聞

【新增動新聞】

保安局提出修訂移交逃犯的2條法例，建議用「一次性的個案方式」，處理內地、台灣等地區移交逃犯要求。保安局局長李家超早上到立法會解釋修訂移交逃犯條例的建議，強調修例不只要處理香港少女潘曉穎在台灣被殺一案，還要填補制度缺陷。他又指修例後，會由特首啟動單次引渡的請求，之後仍然需交由法庭審理是否發出拘捕令，條例會訂明只適用於46種刑事罪行，不包括政治性質。民主黨涂謹申形容是「醉翁之意不在酒」，想不到特區政府為何提出如此修訂方案，一波又一波衝擊香港法治，今次影響更遠超「23條」。

相關新聞：【李八方online】黃國健開會玩手機遊戲 唔通嫌發言嘥佢時間？

廣告

涂謹申表示，香港與內地討論相關協議達20年也未能達成共識，但新制度下可將在港任何人移交內地，涂形容是「醉翁之意不在酒」，他認為就有女生於台灣被殺一案，特區政府可尋求北京同意，與台灣當局展開協議討論。議會陣線毛孟靜就擔心今次修例「借刀殺人」，公民黨楊岳橋就指今次修例會給特首極大權力，但美國報告曾指出香港特首曾拒絕美國要求引渡疑犯，擔心會涉政治壓力。他坦言內地若提出有關稅務罪行，「屈一個人非常容易」。

朱凱廸認為相關條例不適用「香港以外的中國其他地區」，是防火牆而非漏洞。不過建制派就繼續表態支持，民建聯葛珮帆認為有必要盡快執行，又批評民主派議員近日政治化、妖魔化、陰謀化今次修例，她感到「非常痛心」。司法及法律事務委員會主席、經民聯梁美芬認為今次修訂可以有系統地處理類似問題，而現在内地司法制度不斷完善，透明度亦很高，強調修訂講明不會引渡政治犯，希望當局的移交程序可做得更嚴謹，以釋除公眾的疑慮。

相關新聞：【移交逃犯】葉劉被翻舊賬 98年任保安局長稱：中港司法制度差異極大

李家超表示，如果殺人案在澳門、內地發生，「係咪唔處理佢？」「我哋點可以容許殺人犯、性侵犯返住喺我哋隔離，每日同我哋一齊生活？」至於如何界定政治性質罪行，他指要視乎案件實況，由法庭處理，外國亦有類似案件作裁決。他承認香港一直有與內地就長期引渡協議作商討，但稱中國已與55個國家簽訂了引渡條約，亦與64個國家簽訂司法協作協議，當中包括歐美國家，相信有關國家亦有考慮人權因素，而日後所有現有人權保障不但保留，亦有額外增加的保障。

被問到與香港簽訂引渡協議的國家有一半未與中國達成協議，今次修例或否影響外國對香港司法信心。李家超回應指，草案會明確區分長期和單一個案安排，國際慣例中亦不會將疑犯再轉移第三個司法管轄區。政府表示會在今年內盡快提交草案。

會計界梁繼昌指修例後涵蓋的46項罪行不限於殺人放火，也包括經濟罪行，指外國雖有類似安排，但當地政府是由民主選舉選出，情況與香港不同。李家超反駁稱梁言論散播恐懼，又指各項目罪行性質均由立法會制定。

法律界議員郭榮鏗今早於商台節目指，若只是處理潘曉穎在台被殺案，只要跟台灣當局訂立協議，微微修改503條《逃犯條例》已可以。他認為修例等同向内地「打開大閘」，擔心若果法庭的案件是以逃稅、經濟犯罪、詐騙等罪為名，一旦移送到內地政府後會否被控其他罪名，例如顛覆國家罪、國家安全罪等。郭又提出將來《基本法》23條後，內地可以分裂、妨礙國家安全等與內地同等罪行，等同將內地的國安法在香港實施，這亦是香港人最擔心的。

昔日報道：【A1要聞】台北行李篋藏屍案觸發修例 港逃犯將可移交中台

10萬蚊 100人分！
星期一至五晚上10點半
《動腦Q》Let's Q the money！

郭榮鏗擔心內地會以其他法例要求引渡政治犯。李家皓攝(蘋果日報)

李家超表示，今次修例除處理台灣殺人案，最重要是處理法律缺陷。李家皓攝(蘋果日報)

相關新聞

【李八方online】黃國健開會玩手機遊戲 唔通嫌發言嘥佢時間？

即時要聞 3小時前

【移交逃犯】葉劉被翻舊賬 98年任保安局長稱：中港司法制度差異極大

即時要聞 2小時前